\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução a Grafos}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Grafos são estruturas de dados de grande interesse para o desenvolvimento de
algoritmos e modelagens de problemas reais.
\newline\newline
Grafos compreendem uma maneira de representar um conjunto de entidades e o
relacionamento entre elas.
\newline\newline
A partir desse conceito, é possível analisar algoritmos de grande importância
teórica e prática sobre grafos, que tem vasta aplicação em diversas áreas do
dia-a-dia da sociedade em geral.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Nessa aula serão apresentados conceitos gerais sobre grafos: definição, do que
são compostos, tipos de grafos, e outros.
\newline\newline
Esses temas serão a base para, nas próximas aulas, estudarmos os principais
algoritmos utilizados em grafos e suas respectivas complexidades.
\end{frame}

\section{Conceitos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
Como já comentado, grafos representam um conjunto de entidades e os
relacionamentos entre as mesmas.
\newline\newline
Os grafos são compostos de dois componentes:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Vértices ou nós} -- as entidades em si, representadas em termos
 de desenho por pontos;
 \item \textbf{Arestas ou arcos} -- os relacionamentos entre os vértices,
 representadas por linhas ligando os pontos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
Grafos tem uma representação gráfica bastante prática, conforme pode ser visto
abaixo onde as entidades são os vértices (rotulados de 1 a 6), enquanto os
relacionamentos entre elas são as linhas que as ligam.
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo1.eps}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
Em termos matemáticos, os componentes do grafo do exemplo anterior podem ser
representados a partir dos respectivos conjuntos $V$ (de vértices) e $E$ (de
\textit{edges} -- arestas):
\newline\newline
V = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}\\
E = \{(1, 3), (1, 4), (1, 5), (2, 5), (2, 6), (3, 1), (3, 5), (4, 1), (4, 6),
(5, 1), (5, 2), (5, 3), (5, 6), (6, 2), (6, 4), (6, 5)\}
\newline\newline
Já o grafo em si pode ser representado por $G$ = ($V$, $E$).
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
Já em termos de representação computacional -- estrutura de dados --, um grafo
pode ser implementador via \textit{listas de adjacência} ou alguns tipos
específicos de \textit{matrizes}.
\newline\newline
\textit{Listas de adjacência} são listas contendo diversas sublistas onde cada
uma representa as arestas existentes entre um determinado vértice e os demais
vértices ligados a ele.
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo1.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência:
 \newline\newline
 1: 3, 4, 5\\
 2: 5, 6\\
 3: 1, 5\\
 4: 1, 6\\
 5: 1, 2, 3, 6\\
 6: 2, 4, 5
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência:
 \newline\newline
 1: 3, 4, 5\\
 2: 5, 6\\
 3: 1, 5\\
 4: 1, 6\\
 5: 1, 2, 3, 6\\
 6: 2, 4, 5
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência em Python usando dicionário:
 \begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
 grafo = {1: [3, 4, 5],
	  2: [5, 6],
	  3: [1, 5],
	  4: [1, 6],
	  5: [1, 2, 3, 6],
	  6: [2, 4, 5]}
 \end{lstlisting}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência:
 \newline\newline
 1: 3, 4, 5\\
 2: 5, 6\\
 3: 1, 5\\
 4: 1, 6\\
 5: 1, 2, 3, 6\\
 6: 2, 4, 5
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência em Python usando lista de listas:
 \begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
 grafo = [[3, 4, 5],
	  [5, 6],
	  [1, 5],
	  [1, 6],
	  [1, 2, 3, 6],
	  [2, 4, 5]]
 \end{lstlisting}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
O grafo também pode ser representado por uma matriz, que chamamos \textit{matriz
de adjacência}. Nela, os vértices são representados como identificadores de
linhas e colunas da matriz, formando uma matriz quadrada. Nos cruzamentos de
vértices onde existe arestas, podemos colocar um valor diferente de 0, enquanto
naqueles que não existem colocamos 0.
\newline\newline
Para o exemplo, utilizaremos o valor 1 para denotar a existência de uma aresta
entre os dois vértices.
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo1.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Matriz de adjacência (como deve ser implementada):
 \newline\newline
 0, 0, 1, 1, 1, 0\\
 0, 0, 0, 0, 1, 1\\
 1, 0, 0, 0, 1, 0\\
 1, 0, 0, 0, 0, 1\\
 1, 1, 1, 0, 0, 1\\
 0, 1, 0, 1, 1, 0
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo1.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Matriz de adjacência (índices apenas para verificação):
 \newline\newline
 x | 1, 2, 3, 4, 5, 6\\
 1 | 0, 0, 1, 1, 1, 0\\
 2 | 0, 0, 0, 0, 1, 1\\
 3 | 1, 0, 0, 0, 1, 0\\
 4 | 1, 0, 0, 0, 0, 1\\
 5 | 1, 1, 1, 0, 0, 1\\
 6 | 0, 1, 0, 1, 1, 0
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo1.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Matriz de adjacência em Python usando lista de listas:
 \begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
grafo = [[0, 0, 1, 1, 1, 0]
	 [0, 0, 0, 0, 1, 1]
	 [1, 0, 0, 0, 1, 0]
	 [1, 0, 0, 0, 0, 1]
	 [1, 1, 1, 0, 0, 1]
	 [0, 1, 0, 1, 1, 0]]
 \end{lstlisting}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
Considerando $n$ o número de vértices e $m$ o número de arestas,
tem-se:
\begin{itemize}
\item A representação por lista de adjacência consome espaço 
$ O(n + m) $
\item A representação por matriz de adjacência consome espaço 
$ O(n^2) $
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
Existem diversos conceitos de importância relacionados a grafos. Veremos alguns
a seguir.
\newline\newline
\textbf{Grafos ponderados} são aqueles onde existem valores associados às
arestas, que podem representar custos ou características afins. Esse conceito é
de muita utilidade em aplicações de grafos. A seguir temos um exemplo de grafo
ponderado apresentando o custo nas arestas.
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{grafo-ponderado.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
A representação de grafos ponderados na \textit{matriz de adjacência} pode ser
feita de forma direta, apenas utilizando o próprio custo das ligações no lugar
do valor unitário. Na representação via \textit{lista de adjacência} é mais
complicado pois demandará uma estrutura auxiliar para guardar estes custos.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
\textbf{Grafos orientados} são aqueles onde uma aresta $(x, y)$ é diferente de
$(y, x)$: ou seja, ela pode não existir ou ter custo diferente. Nesse caso,
diz-se que o grafo é orientado.
\newline\newline
Na representação de grafos orientados, utilizam-se setas no lugar das linhas
entre os vértices, de forma a denotar o sentido destas. Também é comum utilizar
a palavra \textit{arco} no lugar de aresta.
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{grafo-orientado.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
Ao representar um grafo orientado em uma lista de adjac\^{e}ncia, se há uma 
aresta de x para y, ent\~{a}o deve-se adicionar y na lista de adjac\^{e}ncia de 
x, mas o contr\'{a}rio n\~{a}o a menos que haja uma aresta de y para x.
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale = 0.5]{grafo-orientado.eps}
 \end{center}
\end{column} 
\begin{column}{0.5\textwidth}
Lista de adjacência
\newline\newline
1: 3,4,5\\
2: 5\\
3:\\
4: 6\\
5: 3\\
6: 2,5\\
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Lista de adjacência
\newline\newline
1: 3, 4, 5\\
2: 5\\
3:\\
4: 6\\
5: 3\\
6: 2, 5\\
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência em Python usando dicionário
 \begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
 digrafo = {1: [3, 4, 5],
	  2: [5],
	  3: [],
	  4: [6],
	  5: [3],
	  6: [2,5]}
 \end{lstlisting}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Lista de adjacência
\newline\newline
1: 3, 4, 5\\
2: 5\\
3:\\
4: 6\\
5: 3\\
6: 2, 5\\
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Lista de adjacência em Python usando lista de listas
 \begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
 digrafo = [[3, 4, 5],
	  [5],
	  [],
	  [6],
	  [3],
	  [2,5]]
 \end{lstlisting}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
No caso da matriz de adjacência coloca-se um valor diferente de 0 na coluna 
y da linha x
\end{frame}

\begin{frame}{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale = 0.5]{grafo-orientado.eps}
 \end{center}
\end{column} 
\begin{column}{0.5\textwidth}
Matriz de adjacência(índices apenas para verificação):
\newline\newline
x | 1, 2, 3, 4, 5, 6\\
1 | 0, 0, 1, 1, 1, 0\\
2 | 0, 0, 0, 0, 1, 0\\
3 | 0, 0, 0, 0, 0, 0\\ 
4 | 0, 0, 0, 0, 0, 1\\ 
5 | 0, 0, 1, 0, 0, 0\\
6 | 0, 1, 0, 0, 1, 0\\
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.4\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo-orientado.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.6\textwidth}
 Matriz de adjacência em Python usando lista de listas:
 \begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
digrafo = [[0, 0, 1, 1, 1, 0],
	 [0, 0, 0, 0, 1, 0],
	 [0, 0, 0, 0, 0, 0],
	 [0, 0, 0, 0, 0, 1],
	 [0, 0, 1, 0, 0, 0],
	 [0, 1, 0, 1, 1, 0]]
 \end{lstlisting}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
\textbf{Caminho} em um grafo é a sequência de arestas (ou arcos) entre um
vértice e outro.
\newline\newline
Abaixo, temos um possível caminho entre o vértice 1 e 6 representado por
arestas contínuas (não tracejadas).
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{caminho.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
É possível perceber que no grafo utilizado como exemplo, além do caminho
apresentado ((1, 5), (5, 6)), existem outros caminhos possíveis: ((1, 4), (1,
6)) ou ((1, 3), (3, 5), (5, 6)) são dois exemplos possíveis.
\newline\newline
Quando em um dado grafo existe mais de um caminho possível para qualquer par de
vértices, dizemos que é um \textbf{grafo cíclico}. Quando não há ciclos dizemos
que trata-se de um \textbf{grafo radial}, \textbf{grafo acíclico}, ou uma 
\textbf{árvore}.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
Um \textbf{Ciclo} é um caminho onde o vértice de início e fim são os mesmos.
\newline\newline
\textbf{Ciclo Hamiltoniano} é um ciclo que sai de um determinado vértice, passa
por todos os demais vértices e volta ao vértice inicial. \textbf{Ciclo
Euleriano} é aquele que passa por todas as arestas do grafo.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
\textbf{Grau de um Vértice} em grafos é a quantidade de arcos incidentes no
vértice ou, para grafos não-orientados, a quantidade de vértices adjacentes a
um vértice.
\newline\newline
O maior grau de um grafo é denotado por $\Delta G$. Quando queremos denotar
graus de um vértice, utilizamos $\Delta G(v)$, onde $v$ é o vértice.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Representação}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{grafo1.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 Graus dos vértices:
 \newline\newline
 $\Delta G(1)$ = 3\\
 $\Delta G(2)$ = 2\\
 $\Delta G(3)$ = 2\\
 $\Delta G(4)$ = 2\\
 $\Delta G(5)$ = 4\\
 $\Delta G(6)$ = 3
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
O grau de um vértice em grafos orientados é dada pela soma da quantidade de 
arestas que chegam no vértice (grau de entrada) com a quantidade de arestas que 
saem do vértice (grau de saída).
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
 \begin{center}\includegraphics[scale = 0.5]{grafo-orientado.eps}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
Graus dos vértices:
$\hspace*{1.3cm}grau\_entrada + grau\_saida$
$ \Delta G(1) = \hspace{0.5cm} 0 \hspace*{1.3cm} + \hspace{0.5cm} 3 \hspace{0.72cm} = 3$ \\
$ \Delta G(2) = \hspace{0.5cm} 1 \hspace*{1.3cm} + \hspace{0.5cm} 1 \hspace{0.72cm} = 2$ \\
$ \Delta G(3) = \hspace{0.5cm} 2 \hspace*{1.3cm} + \hspace{0.5cm} 0 \hspace{0.72cm} = 2$ \\
$ \Delta G(4) = \hspace{0.5cm} 1 \hspace*{1.3cm} + \hspace{0.5cm} 1 \hspace{0.72cm} = 2$ \\
$ \Delta G(5) = \hspace{0.5cm} 3 \hspace*{1.3cm} + \hspace{0.5cm} 1 \hspace{0.72cm} = 4$ \\
$ \Delta G(6) = \hspace{0.5cm} 1 \hspace*{1.3cm} + \hspace{0.5cm} 2 \hspace{0.72cm} = 3$ \\

\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Grafos são importantes estruturas de dados que servem para demonstrar
  relações entre entidades;
  \item Grafos podem ser utilizados na modelagem de diversos problemas
  importantes, como os de otimização;
  \item Essa aula apresentou alguns conceitos importantes como representação,
  componentes, e características de grafos.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
